<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string name="app_name">Durasow Haus</string>
    <string name="continuew">Weiter</string>
    <string name="point0">Durasow Haus\naus einem Nachlass an die Universität</string>
    <string name="point0_text">
Willkommen im Durasow Haus, einem Verwaltungsgebäude der Higher School of Economics.
\n\nIn der nächsten Stunde werden Sie seine reiche Geschichte erkunden.
\n\nDas Durasow Haus wurde Ende des 18. Jahrhunderts von dem Adligen Alexey Durasov und seiner Frau Agrafena erbaut.
\n\nBis 1825 gehörte es der Familie Durasov. Dann war es 14 Jahre lang im Besitz des Grafen Dmitriev-Mamonov.
\n\nIm Jahr 1839 wurde im Haus von Durasov die Praktische Akademie der Handelswissenschaften untergebracht. Die Akademie befand sich hier bis zu ihrer Liquidierung nach der Revolution von 1917.
\n\nIn den nächsten 150 Jahren wurde das Durasow-Haus von der Sozialistischen Akademie, der Höheren Ingenieurschule für Bauwesen und der Kuibyschewer Militärakademie für Ingenieurwesen genutzt. Letztere ist seit 74 Jahren im Gebäude untergebracht.
\n\nIm Jahr 2006 wurde das Durasov-Haus wieder zu einer Bildungseinrichtung: Das ehemalige Herrenhaus wurde der Higher School of Economics übergeben.
</string>
    <string name="point1">Atrium \nPokrowski Boulevard 11</string>
    <string name="point1_text">
Wir befinden uns im Atrium, einer überdachten Arena zur Pferdehaltung. Die Gebäude, die dieses Kutschenhaus bilden, sind ehemalige Nebengebäude des Durasov-Gutes. Erstens, am Ende des XVIII. Jahrhunderts waren sie einstöckig. Später wurden sie, wie man an der Fassade unschwer erkennen kann, "aufgestockt", indem man das Aussehen der Fenster und die Anzahl der Stockwerke veränderte.
\n\nWährend der letzten Restaurierung, die bis 2018 dauerte, wurde das Durasov-Haus vollständig restauriert, von den Fassaden bis zur Innenausstattung.
\n\nDie Restauratoren hielten sich an das Prinzip des Historizismus. Sie versuchten, das ursprüngliche Aussehen des herrschaftlichen Anwesens wiederherzustellen, d.h. die Farbe der Wände und die Anordnung der Fenster. Gleichzeitig bewahrten sie an den Stellen, die sie für notwendig hielten, Spuren anderer Epochen. Einschließlich des sowjetischen Erbes.
\n\nWir werden später Beispiele für Letzteres sehen, aber jetzt wollen wir über die Ausnahme von dieser Regel sprechen. Beachten Sie das Erkerfenster. Zur Zeit der Praktischen Akademie der Handelswissenschaften, der es immer an Platz mangelte, wurde zwischen dem Erker und dem gegenüberliegenden Gebäude ein weiteres vierstöckiges Gebäude errichtet. Es wurde durch das Dach des Durasov-Hauses gestützt. Während der letzten Restaurierung wurde das Schicksal dieses Gebäudes lange Zeit von Experten diskutiert. Infolgedessen wurde die schwierige, aber wichtige Entscheidung getroffen, die Fassade des ehemaligen Herrenhauses freizulegen, das ursprüngliche Aussehen wiederherzustellen und den vierstöckigen Anbau abzureißen.
\n\nGehen wir zurück zum Ende des XVIII. Jahrhunderts. Ich lade Sie zu einem der Eingänge des Anwesens ein.
</string>
    <string name="text_expand_button">Info</string>
    <!--    !Attention at escape symbols \'s-->
    <string name="point2">Gästeeingang\nDurasow Haus</string>
    <string name="point2_text">Die Baupläne aus dem 18. und 19. Jahrhundert zeigen deutlich, dass die beiden Eingänge zum Anwesen symmetrisch waren. Heute haben sie unterschiedliche Konfigurationen, wobei der zweite wesentlich kleiner ist. Es ist jedoch schwer zu sagen, wann genau er verändert wurde.
\n\nDies ist ein großer, feierlicher Eingang. Das Tor, durch das die Autos in den Hof fahren, ist original und war Zeuge des Krieges von 1812. Es wurde bei der Restaurierung verwendet, um das Tor im zweiten Eingang nachzubilden.
\n\nWir haben den Krieg von 1812 absichtlich erwähnt. Zu dieser Zeit war das Anwesen das Hauptquartier von Vendemin, einem von Napoleons Generälen. Nach unbestätigten Informationen besuchte auch Napoleon dieses Haus.
\n\nNach dem Brand von 1812 sagen einige Quellen, dass das Haus erheblich beschädigt wurde, während andere das Gegenteil behaupten.
</string>
    <string name="point3">Achtsäulen-Rotunde</string>
    <string name="point3_text">
Eine Rotunde ist ein kreisförmiges Gebäude, in den meisten Fällen von Säulen umgeben und mit einer Kuppel auf dem Dach. Die ersten Rotunden tauchten im antiken Griechenland und Rom auf, und diese architektonische Form wurde für den Bau von Tempeln verwendet. Diese Gebäude wurden "tholos" genannt.
\n\nSpäter wurde das italienische Wort rotunda (vom lateinischen rotondus, was rund bedeutet) für den Namen dieser Gebäude verwendet und runde Kirchen wurden in Westeuropa sehr häufig.
\n\nIn der Blütezeit der Architektur von Adelssitzen wurden Rotunden oft als Laubengänge und Aussichtsplattformen in Parkensembles eingesetzt.
\n\nIm Durasow Haus diente die Rotunde als herrschaftlicher Eingang für die Gäste zum Betreten des Hauses. Sie erschien im Gebäude nicht sofort, sondern als Erweiterung im ersten Viertel des 19. Jahrhunderts, als man sich entschloss, im ersten Stock einen zweistöckigen Saal zu schaffen.
    </string>
    <string name="point4">Restaurierung</string>
    <string name="point4_text">
Die Farbe der Wände verdient in diesem Raum eine besondere Erwähnung. Bei der letzten Restaurierung wurden auf der großen Treppe neun Farbschichten gefunden, die nach zahlreichen Reparaturen am Gebäude übereinander aufgetragen wurden.  Ein Ockergelb, ähnlich der Farbe, in der die Fassade des Durasov-Hauses gestrichen ist, war das erste in diesem "Blätterteig".
\n\nWie oft wurde das Haus von Durasov restauriert?
\n\nDie genaue Antwort auf diese Frage ist unbekannt. In den 250 Jahren seines Bestehens erfuhr das Gebäude mehrere größere und kleinere Restaurierungen, die sich in verschiedenen Anbauten, Änderungen der Dekorelemente und Neuanstrichen der Wände niederschlugen. Vor allem in den 1950er und 1990er Jahren wurden die Fassaden rekonstruiert, während in den 1980er Jahren die Innenräume restauriert wurden.
\n\nDie letzte Restaurierung, die von 2006 bis 2018 dauerte, wurde nach dem Prinzip des Historismus durchgeführt. Das Hauptziel war es, dem Herrenhaus sein ursprüngliches historisches Aussehen zurückzugeben. Es wurde jedoch beschlossen, an bestimmten Stellen Spuren aus anderen Epochen zu hinterlassen. So stehen zum Beispiel in den ehemaligen Gemächern von Mutter Agafena Durasova neben den Säulen aus der Adelszeit sowjetische Sterne.
    </string>
    <string name="point5">Korridor im Erdgeschoss</string>
    <string name="point5_text">s</string>
    <string name="point6">Portikus</string>
    <string name="point6_text">s</string>
    <string name="point7">Refektorium</string>
    <string name="point7_text">s</string>
    <string name="point8">Ofen-System</string>
    <string name="point8_text">s</string>
    <string name="point9">Hintereingang</string>
    <string name="point9_text">s</string>
    <string name="point10">Paradetreppe</string>
    <string name="point10_text">s</string>

    <string name="point11">Ungewöhnliche Treppe</string>
    <string name="point11_text">s</string>
    <string name="point12">Weißer Saal</string>
    <string name="point12_text">s</string>
    <string name="point13">Roter Saal</string>
    <string name="point13_text">s</string>
    <string name="point14">Grüner Saal</string>
    <string name="point14_text">s</string>
    <string name="point15">Blauer Saal</string>
    <string name="point15_text">s</string>
    <string name="point16">Noch eine Treppe</string>
    <string name="point16_text">s</string>
    <string name="point17">Nebengebäude</string>
    <string name="point17_text">s</string>
    <string name="point18">3 Stock</string>
    <string name="point18_text">s</string>
    <string name="point_title">Punkt </string>
    <string name="exit">Beenden</string>
    <string name="poor_screen_resolution">Ihre Bildschirmauflösung ist nicht ausreichend. Das AR-Erlebnis ist für Ihr Gerät nicht verfügbar.</string>
    <string-array name="points_short_titles">
        <item>Durasow Haus</item>
        <item>Atrium</item>
        <item>Gästeeingang</item>
        <item>Rotunde</item>
        <item>Restaurierung</item>
        <item>Erdgeschoss</item>
        <item>Portikus</item>
        <item>Refektorium</item>
        <item>Ofen-System</item>
        <item>Hintereingang</item>
        <item>Paradetreppe</item>
        <item>Ungewöhnliche Treppe</item>
        <item>Weißer Saal</item>
        <item>Roter Saal</item>
        <item>Grüner Saal</item>
        <item>Blauer Saal</item>
        <item>Noch eine Treppe</item>
        <item>Nebengebäude</item>
        <item>3 Stock</item>
    </string-array>

</resources>