<resources>
    <string name="app_name">Дом Дурасова</string>
    <string name="continuew">Продолжить</string>
    <string name="floor_1" translatable="false">1</string>
    <string name="floor_2" translatable="false">2</string>
    <string name="floor_3" translatable="false">3</string>
    <string name="timer_counter" translatable="false">%1$s/%2$s</string>

    <string name="text_expand_button">Текст</string>
    <string name="point0">Эпохи Дома Дурасова</string>
    <string name="point0_text">
Мы рады приветствовать вас в Доме Дурасова – архитектурном памятнике эпохи классицизма, ставшем сегодня административным корпусом Высшей школы экономики.
\n\nВ ближайший час вас ожидает знакомство с историей этого здания.
\n\nДом Дурасова был построен в конце XVIII века дворянином Алексеем Дурасовым и его супругой Аграфеной.
Роду Дурасовых он принадлежал до 1825 года. Затем в течение 14 лет им владел граф Дмитриев-Мамонов.
\n\nВ 1839 году в Доме Дурасова размещается Практическая академия коммерческих наук. Учебное заведение просуществует здесь до своей ликвидации после революции 1917 года.
\n\nЗа следующие 150 лет Дом Дурасова побывает Социалистической академией, Высшим инженерно-строительным училищем и Военно-инженерной академией им. Куйбышева. Последняя находилась в этом здании 74 года.
\n\nВ 2006 году Дом Дурасова снова стал учебным заведением: бывшую усадьбу передали Высшей школе экономики.

</string>
    <string name="point1">Атриум \nПокровский бульвар, 11</string>
    <string name="point1_text">
Мы находимся в атриуме здания на Покровском бульваре – в прошлом крытый манеж для содержания лошадей.
\n\nЗдания, образующие это каре, – бывшие хозяйственные постройки усадьбы. В конце XVIII века они были одноэтажными, а впоследствии меняли внешний вид окон и этажность.
\n\nЭркером называется часть помещения, выходящая из плоскости фасада здания. Всегда частично или полностью застеклена.
Основное назначение эркера в дворянской усадьбе – увеличивать внутреннее пространство постройки. А вот в более древние времена функции этого архитектурного элемента были шире. Изначально эркеры создавались, чтобы улучшать обстрел противника в осажденных крепостях. Кроме того, иногда в этих элементах располагали отхожие места, чтобы нечистоты сразу попадали за пределы крепостных стен.
\n\nОбратите внимание на эркер Дома Дурасова. Во второй половине XIX века, когда Практической академии коммерческих наук постоянно не хватало площадей, между ним и противоположным корпусом было построено еще одно здание. Однако во время последней реставрации, чтобы вернуть двору первоначальный вид, эту пристройку снесли.
</string>
    <string name="point2">Гостевой въезд \nв Дом Дурасова</string>
    <string name="point2_text">
На планах здания XVIII-XIX веков хорошо видно, что оба въезда на территорию усадьбы были симметричны. Сегодня они обладают разной конфигурацией, второй значительно меньше. Однако когда именно он изменил размеры, доподлинно неизвестно.
\n\nПеред нами большой, парадный въезд. Ворота, через которые сегодня во двор въезжают автомобили, а раньше - кареты, оригинальные и видели войну 1812 года. Именно по ним во время реставрации были воссозданы ворота во втором въезде.
\n\nМы не случайно упомянули войну 1812 года. В то время здесь располагалась ставка Вендемена - одного из генералов Наполеона. По неподтвержденной информации, Наполеон также бывал в усадьбе.\n\n
</string>

    <string name="point3">Восьмиколонная ротонда </string>
    <string name="point3_text">
Ротонда – постройка в форме круглого здания, в большинстве случаев окруженная колоннами и с куполом на крыше. Первые ротонды появились в Древней Греции и Риме, эту архитектурную форму использовали для строительства храмов. Такие здания называли «толосы».
\n\nПозже для названия этих сооружений стали использовать итальянское слово «ротонда» (от лат. rotondus – круглый), и круглые храмы стали весьма распространены в Западной Европе.
\n\nВо времена расцвета архитектуры дворянских усадеб, в форме ротонд часто возводили беседки и смотровые площадки в парковых ансамблях.
\n\nВ Доме Дурасова ротонда служила парадным входом, через который гости попадали в дом. Появилась в здании не сразу, а как пристройка первой четверти XIX века, когда было принято решение о создании двусветного зала на втором этаже.

    </string>
    <string name="point4">Реставрация и \n9 слоев краски</string>
    <string name="point4_text">
Отдельного упоминания в этом помещении заслуживает цвет стен. Во время последней реставрации на парадной лестнице было найдено девять слоев краски, нанесенных друг на друга после многочисленных ремонтов здания.  Охристо-желтый, похожий на цвет, которым выкрашен фасад Дома Дурасова, был первым в этом «слоеном пироге».
\n\nСколько раз реставрировали Дом Дурасова?
\n\nТочный ответ на этот вопрос неизвестен. За более чем 250 лет своего существования здание пережило несколько крупных и мелких реставраций, в процессе которых появлялись различные пристройки, менялись элементы декора, перекрашивались стены. В частности, в 1950-е и 1990-е годы в здании восстанавливали фасады, в 1980-е – интерьеры.
\n\nПоследнюю реставрацию, длившуюся с 2006 до 2018 гг., осуществляли, руководствуясь принципом историзма. Главной целью экспертов было вернуть усадьбе первоначальный исторический облик. В отдельных местах, тем не менее, было принято решение оставить следы других эпох. Поэтому, например, в бывших покоях матушки Аграфены Дурасовой с колоннами дворянского периода соседствуют советские звезды.
    </string>
    <string name="point5">Коридор первого этажа</string>
    <string name="point5_text">
Что мы знаем о владельцах Дома Дурасова?
\n\nАлексей Дурасов, первый владелец усадьбы, принадлежал к известному дворянскому роду, ведущему свою историю с конца XV века.
\n\nПри этом средства, позволившие Дурасову построить такую большую усадьбу вблизи Кремля, появились не из семейной казны. Дурасов выгодно женился на Агафене, дочери богатого заводчика Ивана Мясникова, владельца крупных заводов на Урале.
\n\nСамые яркие страницы светской жизни имения связаны с сыном Алексея и Агафены, Николаем Дурасовым. Он имел репутацию человека не самого воспитанного, но склонного к эпатажу. Одно из таких проявлений – строительство усадьбы в Люблино в форме ордена Святой Анны после получения одноименного ордена. Вдобавок – со статуей святой Анны на крыше.
\n\nПомимо пышных обедов, Николай Дурасов увлекался театром. В имении в Люблино находилась театральная школа, где обучалось около сотни крепостных актеров. Крепостной театр Дурасова, наряду с театром  Шереметьевых, был одним из самых знаменитых в России.
\n\nЧто собой представляли крепостные театры в России?
\n\nВ начале XIX века в России было около 10 крепостных театров, включая  знаменитые шереметьевский и дурасовский. Большинство театров располагались в московских усадьбах: на Никитской, в Люблине, Архангельском, Марфине, Ольгове, Ивановском.
\n\nКрепостные актеры выступали перед широкой публикой как ради заработка владельца (на кассе иногда сидели сами хозяева), так и бесплатно для увеселения гостей, как в случае с театром Николая Дурасова.
\n\nАктеры были так же бесправны, как и другие крепостные: нередко хозяева жестоко наказывали их за ошибки на сцене прямо за кулисами, и публика слышала звуки расправы. Кроме того, актеров в любой момент могли вернуть к остальным крепостным, отправить на тяжелые работы и т.д.
\n\nПоложительные изменения в судьбе благодаря выступлениям в теастре происходили лишь у единиц из сотен крепостных. Пожалуй, самый яркий взлет по социальной лестнице  – крепостная актриса Прасковья Жемчугова, ставшая графиней Шереметьевой.
\n\nПосле войны 1812 года в домашних спектаклях помещиков стали участвовать пленные французы. Они играли в пьесах и пели на родном языке, чем весьма радовали светскую публику.
    </string>
    <string name="point6">Портик</string>
    <string name="point6_text">
от Древней Греции до классицизма
\n\nПортик — открытая галерея с колоннами и столбами, поддерживающими крышу. Будучи открытым с одной стороны, с противоположной портик всегда ограничен стеной – либо глухой, либо с дверями и окнами.
\n\nПортик начинает свою историю в Древней Греции. Основная функция – укрывать горожан от лучей палящего солнца или дождя. Портики были тесно связаны с храмовой архитектурой. Если внутрь священных мест разрешалось заходить только жрецам, то портик был предназначен для собрания народа. Кроме того, портики располагались на рынках, иногда их нефы служили складами.
\n\nПозже портики были заимствованы римлянами, в том числе как элемент храмовой и дворцовой архитектуры. Яркий пример – портик перед центральным входом в Пантеон.
\n\nСледующий этап расцвета портиков – эпоха Возрождения. Портик в виде двойной колоннады окружает площадь перед собором св. Петра в Ватикане.
\n\nРасцвет портиков в новое время пришелся на XVIII век, эпоху классицизма.  При строительстве зданий архитекторы основываются на классических ордерах, а также на работах эпохи Возрождения. Многие здания строятся с колоннадой и портиками, придавая фасадам строгость и торжественность. Здесь стоит вспомнить Исаакиевский собор с высоким многоколонным портиком коринфского ордера.
\n\nВ дворянских усадьбах портики также активно использовались, чтобы подчеркнуть статус владельца.  Колонны при этом часто украшались статуями, барельефами и другими декоративными элементами.
\n\nЗал с портиком в Доме Дурасова примечателен несколькими особенностями. Первая – очень большие, совсем не традиционные ниши – следы той самой перестройки начала XIX века.
\n\nРеконструкция  заключалась в пристройке с северной стороны, слева по фасаду, большого двусветного зала и нового вестибюля внизу. Над всем зданием добавили третий этаж, а к главному фасаду пристроили новый шестиколонный портик.
\n\nИнтересно, что к первоначальному зданию портик примкнул, как говорят исследователи, «случайным образом», без связи с внутренними капитальными стенами. Его как бы «прислонили». При этом сам он  –прекрасный образец портика эпохи классицизма.
\n\nЕще один любопытный объект в этом помещении – колонны, которые, на первый взгляд, кажутся нам деревянными.  Вероятно, они находились в самой последней комнате первого этажа, в покоях Аграфены Дурасовой. Изначально эти колонны были оформлены под дерево при помощи искусственного мрамора. Реставраторы сохранили звезды на капителях колонн как неизгладимый след советского периода жизни здания.

    </string>
    <string name="point7">Трапезная не для трапез</string>
    <string name="point7_text">
Буфетная – комната для подготовки трапез. Здесь сервировали стол для многочисленных гостей балов Николая Дурасова, в числе которых были императрица Мария Федоровна и княгиня Дашкова. Сами хозяева при этом в этой комнате практически никогда не трапезничали.
    </string>
    <string name="point8">Печная система\nкак в лучших домах Европы</string>
    <string name="point8_text">
Еще один артефакт – элемент печной системы, сохранившийся со времен XIX века.  По мнению специалистов, качество кладки говорит об очень эффективной для того времени системе отопления усадьбы.
\n\nВ Доме Дурасова использовался тот же метод, что и во всех дворцах Европы, когда топили не в помещении, а с внешней стороны, чтобы не досаждать хозяевам и гостям присутствием слуг.
    </string>
    <string name="point9">«Черный вход» </string>
    <string name="point9_text">
Мы приблизились ко второму въезду усадьбы Дурасова. Он гораздо меньше по размеру, чем парадный.
\n\nЗдесь находились отхожие места, а через правые ворота в том числе въезжали золотари.
\n\nНеровный пол – очередное свидетельство того, что здание многократно перестраивалось.
    </string>
    <string name="point10">Парадная лестница</string>
    <string name="point10_text">
Мы поднимаемся на второй этаж усадьбы. В XIX веке парадная лестница была украшена статуями в нишах стены. Однако в разные исторические периоды здесь были представлены разные скульптуры. Например, советский период оставил наследие в виде гипсовых бюстов вождей пролетариата.
\n\nТрёхмерные модели барельефов Петра I, Михаила Илларионовича Кутузова и Александра Васильевича Суворова можно посмотреть в дополненной реальности.

    </string>

    <string name="point11">Нестандартная лестница</string>
    <string name="point11_text">
На лестнице между первым и вторым ярусом – традиционный деревянный  балкончик. При этом саму лестницу традиционной назвать сложно. В усадьбах в те времена лестница была трехмаршевой: центральное полотно впоследствии разделялось на два. Однако в усадьбе Дурасова конфигурация здания  не позволила построить лестницу подобным образом.
\n\nСегодня парадная лестница обрела свой первоначальный вид и воссоздана в желтом камне.
\n\nОтдельных усилий потребовало восстановление оригинальных мраморных  колонн. Часть балясин лестницы – аутентичные, другие представляют собой копии оригиналов.
    </string>
    <string name="point12">Белый зал</string>
    <string name="point12_text">
С XIX по XXI век Белый зал поменял несколько ролей.
\n\n• Парадная зала: именно здесь Николай Дурасов давал свои роскошные балы. Помимо трапез, гостей удивляли выступлениями оркестра и знаменитого крепостного театра.
\n\n• Домовой храм Практической академии коммерческих наук. Возник в 1851 году и был освящен во имя Александра Невского. На третьем этаже, примыкая к церкви, размещались больничные палаты, и пациенты как бы присутствовали на богослужениях через открытые окна.
Храм Александра Невского был одной из самых красивых домовых церквей Москвы. После революции храм закрыли, а большинство икон и элементов убранства погибли.
\n\n• Учебная зала: после революции, когда Дом Дурасова переходил от одного учебного заведения к другому, его использовали как учебные комнаты.
\n\n• Сегодня белый зал – главный зал заседаний Высшей школы экономики. Именно здесь проходят совещания ректората и международные конференции.
    </string>
    <string name="point13">Красный зал</string>
    <string name="point13_text">
В дворянские времена – это было место неспешной послеобеденной беседы. Но с середины XIX и в течение всего XX века здесь находились учебные комнаты, поэтому интерьеры были сильно испорчены. И все же, под многочисленными слоями самых разных красок удалось найти искусственный мрамор. По его небольшим элементам и обломкам материал был восстановлен в реставрационной мастерской.
\n\nДвери также сохранились с XIX века. Именно по их образцу изготовлены остальные двери парадной анфилады Дома Дурасова.
    </string>
    <string name="point14">Зеленый зал</string>
    <string name="point14_text">
Мы находимся в парадном зале Дома Дурасова. В нем обедали гости, наблюдавшие театральные представления в Белом зале.  На стенах – тот же искусственный мрамор. Несмотря на ненатуральность, камень стоил не меньше природного мрамора, поскольку позволял заказчикам выбрать любой цвет.
\n\nДля воссоздания интерьеров Зеленого зала были восстановлены камин и две печи с оригинальными белыми изразцами. Они изготовлены по той же технологии, которая применялась в XVIII-XIX веках.
\n\nЕще один объект, на который стоит обратить внимание, – люстра. Она выполнена по образцу люстры, висевшей ранее в Белом зале.

    </string>
    <string name="point15">Синий зал</string>
    <string name="point15_text">
Синий зал - одно из немногих помещений усадьбы Дурасова, оформленное в холодных тонах, и последний зал парадной анфилады.
\n\nЗдесь также восстановлен камин того времени – открытый, с оригинальными заглушками для топки.
\n\nВ XVIII веке здесь находилась, очевидно, гостиная. А во времена Практической академии коммерческих наук – учебный класс.
    </string>
    <string name="point16">И снова лестница </string>
    <string name="point16_text">
Перед нами –  чугунная лестница середины XIX века. До 2008 года она ни разу не реставрировалась, и, как нетрудно догадаться, пребывала в плачевном состоянии. Чтобы восстановить, ее потребовалось разобрать на отдельные элементы, а затем – собрать  заново.
\n\nПодобные лестницы в Москве сохранились в нескольких исторических зданиях, в том числе в Кремле.
    </string>
    <string name="point17">Флигель</string>
    <string name="point17_text">
Как и в любой дворянской усадьбе, в Доме Дурасова существовала черная лестница для слуг. Её ступеньки сначала были деревянными, а потом были заменены на каменные.
\n\nЕще одна интересная деталь флигеля – окна. В процессе перестроек здания они сильно уменьшились, но сегодня им вернули первоначальный размер.
    </string>
    <string name="point18">3 этаж</string>
    <string name="point18_text">
Мы находимся в финальной точке нашего маршрута. Более 250 лет Дом Дурасова был свидетелем драматичных событий российской истории самых разных периодов. Символично, что сегодня с третьего этажа открывается прекрасный вид на очень разные памятники архитектуры.
\n\nТроицкая церковь в Серебряническом переулке – приходской храм, известный с XVII века.
\n\nШуховская башня, памятник архитектуры советского рационализма и одно из самых узнаваемых зданий Москвы. Она ассоциируется с главными техническими прорывами прошлого века – распространением радио и телевидения.
\n\nВысотка на Котельнической набережной – одна из семи сталинских высоток, яркий пример сталинского ампира. По генплану реконструкции Москвы 1935 года должна была войти в число архитектурных доминант города. Для современной столицы – если не доминанта, то очень узнаваемый объект, связанный к тому же с судьбой множества деятелей культуры. В разное время здесь жили Константин Паустовский, Андрей Вознесенский, Евгений Евтушенко, Роберт Рождественский, Галина Уланова, Фаина Раневская, Василий Аксенов и многие другие.
\n\nНа этом наша экскурсия подходит к концу.
\n\nСпасибо за интерес к Дому Дурасова и до новых встреч в Высшей школе экономики!

    </string>
    <string name="point_title">Точка </string>
    <string name="exit">Завершить</string>
    <string name="poor_screen_resolution">Дополненная реальность не работает с таким маленьким разрешением экрана</string>
    <string-array name="points_short_titles">
        <item>Эпохи Дома Дурасова</item>
        <item>Атриум</item>
        <item>Гостевой въезд</item>
        <item>Восьмиколонная ротонда</item>
        <item>Реставрация</item>
        <item>Коридор 1 этажа</item>
        <item>Портик</item>
        <item>Трапезная</item>
        <item>Печная система</item>
        <item>«Черный вход»</item>
        <item>Парадная лестница</item>
        <item>Нестандартная лестница</item>
        <item>Белый зал</item>
        <item>Красный зал</item>
        <item>Зеленый зал</item>
        <item>Синий зал</item>
        <item>И снова лестница</item>
        <item>Флигель</item>
        <item>3 этаж</item>
    </string-array>

    <string name="title_activity_maps_sample" translatable="false">Map</string>

    <string name="google_maps" translatable="false">AIzaSyDLbml3gWYvUuvVv_sC6BvnwrVNeVZJ_Uc</string>

    <string name="style_maps" translatable="false">
[
  {
    \"elementType\": \"geometry\",
    \"stylers\": [
      {
        \"color\": \"#212121\"
      }
    ]
  },
  {
    \"elementType\": \"labels\",
    \"stylers\": [
      {
        \"visibility\": \"off\"
      }
    ]
  },
  {
    \"elementType\": \"labels.icon\",
    \"stylers\": [
      {
        \"visibility\": \"off\"
      }
    ]
  },
  {
    \"elementType\": \"labels.text.fill\",
    \"stylers\": [
      {
        \"color\": \"#757575\"
      }
    ]
  },
  {
    \"elementType\": \"labels.text.stroke\",
    \"stylers\": [
      {
        \"color\": \"#212121\"
      }
    ]
  },
  {
    \"featureType\": \"administrative\",
    \"elementType\": \"geometry\",
    \"stylers\": [
      {
        \"color\": \"#757575\"
      },
      {
        \"visibility\": \"off\"
      }
    ]
  },
  {
    \"featureType\": \"administrative.country\",
    \"elementType\": \"labels.text.fill\",
    \"stylers\": [
      {
        \"color\": \"#9e9e9e\"
      }
    ]
  },
  {
    \"featureType\": \"administrative.land_parcel\",
    \"stylers\": [
      {
        \"visibility\": \"off\"
      }
    ]
  },
  {
    \"featureType\": \"administrative.locality\",
    \"elementType\": \"labels.text.fill\",
    \"stylers\": [
      {
        \"color\": \"#bdbdbd\"
      }
    ]
  },
  {
    \"featureType\": \"administrative.neighborhood\",
    \"stylers\": [
      {
        \"visibility\": \"off\"
      }
    ]
  },
  {
    \"featureType\": \"poi\",
    \"stylers\": [
      {
        \"visibility\": \"off\"
      }
    ]
  },
  {
    \"featureType\": \"poi\",
    \"elementType\": \"labels.text.fill\",
    \"stylers\": [
      {
        \"color\": \"#757575\"
      }
    ]
  },
  {
    \"featureType\": \"poi.park\",
    \"elementType\": \"geometry\",
    \"stylers\": [
      {
        \"color\": \"#181818\"
      }
    ]
  },
  {
    \"featureType\": \"poi.park\",
    \"elementType\": \"labels.text.fill\",
    \"stylers\": [
      {
        \"color\": \"#616161\"
      }
    ]
  },
  {
    \"featureType\": \"poi.park\",
    \"elementType\": \"labels.text.stroke\",
    \"stylers\": [
      {
        \"color\": \"#1b1b1b\"
      }
    ]
  },
  {
    \"featureType\": \"road\",
    \"stylers\": [
      {
        \"visibility\": \"off\"
      }
    ]
  },
  {
    \"featureType\": \"road\",
    \"elementType\": \"geometry.fill\",
    \"stylers\": [
      {
        \"color\": \"#2c2c2c\"
      }
    ]
  },
  {
    \"featureType\": \"road\",
    \"elementType\": \"labels.icon\",
    \"stylers\": [
      {
        \"visibility\": \"off\"
      }
    ]
  },
  {
    \"featureType\": \"road\",
    \"elementType\": \"labels.text.fill\",
    \"stylers\": [
      {
        \"color\": \"#8a8a8a\"
      }
    ]
  },
  {
    \"featureType\": \"road.arterial\",
    \"elementType\": \"geometry\",
    \"stylers\": [
      {
        \"color\": \"#373737\"
      }
    ]
  },
  {
    \"featureType\": \"road.highway\",
    \"elementType\": \"geometry\",
    \"stylers\": [
      {
        \"color\": \"#3c3c3c\"
      }
    ]
  },
  {
    \"featureType\": \"road.highway.controlled_access\",
    \"elementType\": \"geometry\",
    \"stylers\": [
      {
        \"color\": \"#4e4e4e\"
      }
    ]
  },
  {
    \"featureType\": \"road.local\",
    \"elementType\": \"labels.text.fill\",
    \"stylers\": [
      {
        \"color\": \"#616161\"
      }
    ]
  },
  {
    \"featureType\": \"transit\",
    \"stylers\": [
      {
        \"visibility\": \"off\"
      }
    ]
  },
  {
    \"featureType\": \"transit\",
    \"elementType\": \"labels.text.fill\",
    \"stylers\": [
      {
        \"color\": \"#757575\"
      }
    ]
  },
  {
    \"featureType\": \"water\",
    \"elementType\": \"geometry\",
    \"stylers\": [
      {
        \"color\": \"#000000\"
      }
    ]
  },
  {
    \"featureType\": \"water\",
    \"elementType\": \"labels.text.fill\",
    \"stylers\": [
      {
        \"color\": \"#3d3d3d\"
      }
    ]
  }
]
    </string>



</resources>